\section*{Contexte du projet}
\hspace*{1cm}Les échanges commerciaux ont une grande contribution dans le développement économique des civilisations.
Ils prennent des formes de plus en plus évoluées d'une période à une autre.\\
Aujourd'hui, Internet est devenu le réseau de communication prédominant de la planète. Ce réseau a bouleversé
de nombreux secteurs, notamment le domaine commercial. Les échanges commerciaux ont pris une nouvelle forme et 
les entreprises ont tendance à adopter une nouvelle stratégie de vente pour exploiter ce réseau.
C'est ainsi que le commerce électronique a pris une grande dimension dans le secteur commercial.\\
\hspace*{1cm} Les intervenants aux échanges commerciaux remplacent progressivement leur démarche traditionnelle
par un échange commercial en ligne. Ce changement a apporté non seulement des facilitées pour les consommateurs, mais aussi des bénéfices
pour les vendeurs. Cependant, les problèmes tel que la sécurité des transactions représentent une préoccupation pour les intervenants commerciaux
Ces problèmes ont généralement un impact sur la crédibilité d'un point de vente en ligne.
En effet, la vente en ligne a donné envie au secteur de la restauration de pénétrer le marché.
Le secteur de la restauration rapide compte bien tirer son épingle du jeu. 
La chaîne Domino's, par exemple, a vu ses ventes en ligne exploser dans ses filiales britanniques.
David Wild, le chef exécutif de la chaîne Domino's a annoncé : 
\textit{notre succès au Royaume-Uni est le résultat de l'investissement que nous avons réalisé dans des 
initiatives de commerce électronique de premier plan. Notre application a maintenant été téléchargée 
plus de 10 millions de fois et nos ventes d'applications ont dépassé les ventes de bureau pour la 
première fois} \cite{jamieson_2015}. \\
\hspace*{1cm}C'est dans cette optique que s'inscrit ce travail.
Nous nous plaçons dans un contexte français où le commerce électronique atteint sa faîte 
avec 182 000 sites e-commerce actifs, 37,5 millions de français qui achètent en ligne et des ventes rapportant 81,7 milliards d’euros
\cite{jdn_2018}

\section*{Présentation de l'organisme d'accueil}
\label{sec:wilab}
\hspace*{1cm} Wilab est une jeune agence franco-algérienne exerçant dans les métiers du web. Elle propose des
services pour tous les types de projets internet : plateforme sur mesure, applications
smartphones Android ou IOS, site e-commerce et Marketplace...
Elle accompagne aussi les startups dans leur développement en tant qu'appui technique pour la
réalisation de leurs projets.
\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{figures/wilab.png}
  \end{center}
  \caption{Logo de l'agence Wilab}
\end{wrapfigure}
La gestion Agile des projets en Scrum augmente flexibilité et efficacité. Ces méthodes
induisent une collaboration étroite avec le client qui valide régulièrement le développement du
produit.
Ce qui fait aussi la particularité de Wilab, c’est sa plateforme de développement en nearshore
à Alger avec cinq développeurs, qui lui permet de traiter ses projets français, mais de
s’ouvrir aussi au marché du Maghreb, en pleine expansion.

\section*{Problématique}
\hspace*{1cm}La France compte 5,7 millions de musulmans \footnote{Ce chiffre ne représente q'une estimation du nombre de musulmans en France faite par le centre americain Pew Research Center. 
La loi française interdit de recueillir et d’enregistrer des informations faisant apparaître, directement ou indirectement, les origines raciales ou ethniques, ainsi que les appartenances religieuses des personnes.}
\cite{french_muslim}.
La restauration Halal est très populaire dans la communauté musulmane de France. En effet, la société franco-algérienne {Wilab SARL}  a constaté une demande grandissante de la communauté musulmane de France à se faire
livrer ses repas, et de se rendre dans des restaurants de différentes spécialités culinaires, ainsi qu'une faiblesse
dans la présence des restaurants Halal en ligne répondant aux besoins. Dans ce qui suit, nous recensons les principaux points résumant notre problématique :  
\begin{itemize}
    \item \textbf{Difficulté d'identifier les restaurants proposant des repas Halal;}
    \item \textbf{Difficulté d'avoir des informations sur les repas proposés par un restaurant Halal;}
    \item \textbf{Difficulté des petits restaurants Halal de s'imposer à armes égales face aux marketplaces puissantes;}
    \item \textbf{Difficulté des petits restaurants Halal d'avoir une marketplace vu les coût des solutions e-commerce.}
\end{itemize}
Afin de répondre à la problématique et faire face aux facteurs de frein de l'évolution de la restauration Halal. La société Wilab Sarl nous a confié
la conception et la réalisation d'une marketplace pour faire rencontrer l’offre et la demande sur le segment de la
restauration Halal.

\section*{Objectifs}
Le but de ce projet est la mise en place d'une plateforme e-commerce qui a pour objectifs de :
\begin{itemize}
    \item \textbf{faciliter aux clients d'identifier les restaurants proposant des repas Halal;}
    \item \textbf{faciliter aux clients de consulter les menus de repas proposés par les restaurants adhérants;}
    \item \textbf{faciliter la mission de vente des restaurants en proposant des espaces personnalisables et consultables
    par un large public;}
    \item \textbf{offrir aux marchands des outils dédiés à la gestion, à la maintenance de leurs catalogues produits ainsi pour la relation avec leurs clients;}
    \item \textbf{permettre aux petits restaurants de pouvoir créer leur boutique en ligne à moindre coût;}
    \item \textbf{fournir des informations générales sur les restaurants et leurs spécialités culinaires.}
\end{itemize} 
Toutefois, au delà de ces objectifs fonctionnels notre projet permet de :
\begin{itemize}
    \item \textbf{rendre la vie de la communauté musulamane en france plus aisée;}
    \item \textbf{mettre nos compétences et nos connaissances au service de notre communauté;}
    \item \textbf{faire face aux obstacles rencontrés par les musulmans.}
\end{itemize}
\section*{Organisation du rapport}
Ce ducument est structuré en deux parties :
\begin{itemize}
\item \textbf{Partie 1 : Synthèse bibliographique}. Cette partie présente la revue de la littérature des principaux thèmes et concepts théoriques relatifs à notre projet.
Elle est composée de deux chapitres :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chapitre 1 : Généralité sur le commerce éléctronique}. Ce chapitre aborde les notions essentielles relatives au concept de e-commerce; partant de sa définition, sa typologie, 
    son évolution, son environnement d'évolution et son écosystème. Nous décrivons par la suite les différents moyens de paiements au niveau des marketpaces et nous clôturons le chapitre
    par une petite analyse du marché mondial. 
    \item \textbf{Chapitre 2 : Sécurité des solutions e-commerce}. Dans ce chapitre nous abordons les exigences fondamentales de la sécurité d'une plateforme e-commerce, les fameuses attaques ainsi que
    les politiques de sécurité à établir afin de sécuriser sa marketplace.
\end{itemize}
\item \textbf{Partie 2 : Etude conceptuelle}. Dans cette partie nous expliquerons tout le travail que nous avons effectué dans l’entreprise, depuis le recueil des besoins du projet jusqu’à sa réalisation.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chapitre 1 : Description générale de la solution}. Dans ce chapitre, nous décrirons la solution envisagée globalement ainsi que notre méthodologie de travail. Nous allons introduire dans
    ce chapitre la démarche BDD que nous avons mis en oeuvre par la suite afin d'exprimer nos besoins.  
    \item \textbf{Chapitre 2 : Recueil des besoins}. Ce chapitre résumera notre étude des besoins fonctionnels exprimés par l’entreprise, 
    et ce à travers l’identification des acteurs et des messages échangés avec le système, ainsi que les cas d’utilisation fonctionnels.
    \item \textbf{Chapitre 3 : Analyse et conception}. Dans ce chapitre, nous détaillerons l’aspect métier de la solution, et ce à travers une présentation technique de la solution proposée, 
    et l’élaboration des modèles statiques et dynamiques. Nous détaillerons ainsi, l’aspect technique de la solution et sa conception détaillée.
    \item \textbf{Chapitre 4 : Réalisation de la solution}. Ce chapitre décrira les outils choisis pour le développement du système et présentera la démarche que nous avons suivie pour l’implémentation 
    des différentes parties du système.
    \item \textbf{Chapitre 5 : Conclusion générale}. Ce chapitre synthétise notre travail et présente nos perspectives futures.
\end{itemize}
\end{itemize} 